\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

\emph{Cet exercice porte sur les bases de données relationnelles et le
langage SQL.}

L'énoncé de cet exercice utilise les mots clefs du langage SQL suivants
: \texttt{SELECT}, \texttt{FROM}, \texttt{WHERE}, \texttt{JOIN\ ON},
\texttt{UPDATE}, \texttt{SET}, \texttt{INSERT\ INTO\ VALUES},
\texttt{COUNT}, \texttt{ORDER\ BY}.

\begin{itemize}
\item La clause \texttt{ORDER\ BY} suivie d'un attribut permet de trier les
  résultats par ordre croissant de l'attribut ;
\item \texttt{COUNT(*)} renvoie le nombre de lignes d'une requête ;
\end{itemize}

Un musicien souhaite créer une base de données relationnelle contenant
ses morceaux et interprètes préférés. Pour cela il utilise le langage
SQL. Il crée une table \texttt{morceaux} qui contient entre autres les
titres des morceaux et leur année de sortie :

\begin{center}
  \begin{tabular}{clcc}
    \toprule 
    id\_morceau & titre & annee & id\_interprete\tabularnewline
    \midrule
    1 & Like a Rolling Stone & 1965 & 1\tabularnewline
    2 & Respect & 1967 & 2\tabularnewline
    3 & Imagine & 1970 & 3\tabularnewline
    4 & Hey Jude & 1968 & 4\tabularnewline
    5 & Smells Like Teen Spirit & 1991 & 5\tabularnewline
    6 & I Want To hold Your Hand & 1963 & 4\tabularnewline
    % \hline
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{center}

Il crée la table \texttt{interpretes} qui contient les interprètes et
leur pays d'origine :

\begin{longtable}[]{@{}clc@{}}
\toprule
id\_interprete & nom & pays\tabularnewline
\midrule
\endhead
1 & Bob Dylan & États-Unis\tabularnewline
2 & Aretha Franklin & États-Unis\tabularnewline
3 & John Lennon & Angleterre\tabularnewline
4 & The Beatles & Angleterre\tabularnewline
5 & Nirvana & États-Unis\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

\texttt{id\_morceau} de la table \texttt{morceaux} et
\texttt{id\_interprete} de la table \texttt{interpretes} sont des clés
primaires.

L'attribut \texttt{id\_interprete} de la table \texttt{morceaux} fait
directement référence à la clé primaire de la table
\texttt{interpretes}.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumii{\alph{enumii}.}
  \tightlist
  \item
    Écrire le résultat de la requête suivante :

    \texttt{SELECT\ titre\ FROM\ morceaux\ WHERE\ id\_interprete\ =\ 4;}
  \item
    Écrire une requête permettant d'afficher les noms des interprètes
    originaires d'Angleterre.
  \item
    Écrire le résultat de la requête suivante :

    \texttt{SELECT\ titre,\ annee\ FROM\ morceaux\ ORDER\ BY\ annee;}
  \item
    Écrire une requête permettant de calculer le nombre de morceaux dans
    la table \texttt{morceaux}.
  \item
    Écrire une requête affichant les titres des morceaux par ordre
    alphabétique.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{1}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumii{\alph{enumii}.}
  \tightlist
  \item
    Citer, en justifiant, la clé étrangère de la table
    \texttt{morceaux}.
  \item
    Écrire un schéma relationnel des tables interpretes et morceaux.
  \item
    Expliquer pourquoi la requête suivante produit une erreur :

    \texttt{INSERT\ INTO\ interpretes\ VALUES\ (1,\ \textquotesingle{}Trust\textquotesingle{},\ \textquotesingle{}France\textquotesingle{});}
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{2}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumii{\alph{enumii}.}
  \tightlist
  \item
    Une erreur de saisie a été faite. Écrire une requête SQL permettant
    de changer l'année du titre « Imagine » en 1971.
  \item
    Écrire une requête SQL permettant d'ajouter l'interprète « The Who »
    venant d'Angleterre à la table interpretes. On lui donnera un
    \texttt{id\_interprete} égal à 6.
  \item
    Écrire une requête SQL permettant d'ajouter le titre « My Generation
    » de « The Who » à la table morceaux. Ce titre est sorti en 1965 et
    on lui donnera un \texttt{id\_morceau} de 7 ainsi que
    l'\texttt{id\_interprete} qui conviendra.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{3}
\tightlist
\item
  Écrire une requête permettant de lister les titres des interprètes
  venant des États-Unis.
\end{enumerate}
